\chapter{Gente}
\label{chap:auth}

Desarrollador principal \textbf{Sergio Davis} en colaboraci\'on con \textbf{Joaqu\'in Peralta}, \textbf{Claudia Loyola} y \textbf{Felipe Gonz\'alez}, sin embargo el objetivo de lpmd es lograr atraer la atenci\'on de la gente y motivar a que sean colaboradores activos en el desarrollo del proyecto, ya sea desarrollando plugins o bien realizando sugerencias, que con mucho gusto ser\'an acogidas.

\begin{itemize}

\item {Programadores Principales} Aquellos que dieron el puntapi\'e inicial para dar inicio a {\lpmd}. Actualmente cada uno de ellos sigue realizando aportes en distintos \'ambitos dentro del c\'odigo priorizando una buena utilizaci\'on, un desarrollo eficiente y brindar soporte en lo que se tiene hasta el d\'ia de hoy.

\begin{itemize}
 \item Sergio Davis, Royal Institute of Technology, \verb|sergdavis@gmail.com|.
 \item Claudia Loyola, Universidad de Chile, \verb|claudial.81@gmail.com|.
 \item Joaqu\'in Peralta, Universidad de Chile, \verb|jperaltac@gmail.com|.
 \item Felipe Gonz\'alez, Universidad de Chile, \verb|fullofmetal@gmail.com|.
\end{itemize}

\item {Programadores Adicionales} Han brindado, y algunos lo siguen haciendo, aportes en el c\'odigo, desde la utilizaci\'on, manejo y estudio, hasta modificaciones y aportes directos. Esperamos que pronto se vuelvan desarrolladores principales en el proyecto, ya que con su ayuda esperamos reforzar y mejorar {\lpmd}.

\begin{itemize}
 \item Yasm\'in Navarrete, Universidad de Chile.
 \item Pablo Ravelo, Universidad de Chile.
\end{itemize}

\item{Colaboradores} Han sido los principale motivadores para continuar la labor, dando sugerencias, correcciones y aportes fundamentales en las ideas y el planteamiento de {\lpmd}. Desde los detalles t\'ecnicos, hasta la f\'isica tras cada nueva mejora.

\begin{itemize}
 \item Dr. Gonz\'alo Guti\'errez.
 \item Dr. Eduardo Men\'endez.
 \item Dr. Carlos Esparza.
\end{itemize}
\end{itemize}

Cualquier consulta, aporte o sugerencia, siempre ser\'a bienvenido dentro de nuestra a\'un peque\~na comunidad. Cualquier consulta no dude en contactarnos, puede ser al mail de cualquiera de los autores principales o bien a \verb|gnm@gnm.cl|.
