\chapter{Utilidades Derivadas de \lpmd}
\label{chap:utilidades}
\section{\index{lpmd-analyzer}lpmd-analyzer}

Al igual que {\lpmd}, \verb|lpmd-analyzer| puede utilziar un fichero de control o bien, basado en los mismos plugins, pero a diferencia de {\lpmd}, \textbf{lpmd-analyzer} no necesita todos los requerimientos de una din\'amica molecular, por lo que su fichero de control es m\'as corto, \'este s\'olo requiere las propiedades que se desean calcular, asi como tambi\'en la especificaci\'on del sistema, y como se llevar\'a a cabo la evaluaci\'on.

Los an\'alisis son hechos generalmente, sobre ficheros de salida de simulaciones computacionales, tales como \verb|xyz|, \verb|lpmd|, \verb|dlpoly| (ficheros \verb|HISTORY| o \verb|CONFIG|) o cualquiera de los listados en la tabla~\ref{tab:modinout}.

\subsection{An\'alisis utilizando un Fichero de Control}
Ahora listamos cada una de las \'areas principales de un fichero de control para ejcutarlo con \textbf{lpmd-analyzer}.

\begin{enumerate}
 \item Propiedades de la Celda.
 \item Carga de m\'odulos de an\'alisis.
 \item Forma de an\'alisis, o llamado a m\'odulos.
\end{enumerate}

\subsubsection{Propiedades de la Celda}
Se especifican las caracter\'isticas de la celda de simulaci\'on del fichero que posee las configuraciones at\'omicas. Pueden ser en ocaciones entregados como argumentos de ejecuci\'on del comando \textbf{lpmd-analyzer}.

Los principales campos que deber\'ian estar en esta secci\'on del fichero son:
\begin{itemize}
 \item cell : Caracter\'isticas generales de la celda.
 \item input : Para cargar el fichero de entrada.
 \item prepare : Alguna modificaci\'on a la celda original, tales como las replicas.
\end{itemize}
\subsubsection{Carga de m\'odulos}
En esta secci\'on del fichero especificamos las propiedades que deseamos calcular, pueden ser tanto est\'aticas como din\'amicas, podemos calcular multiples propiedades en una sola ejecuci\'on, asi como tambien una misma propiedad con distintos par\'ametros.

En este caso, lo importante es cargar cada m\'odulo evaluador de propiedades con:

\control{use module as alias \\ ... \\enduse}
\subsubsection{Llamado a m\'odulos}
Al igual que en {\lpmd}, el llamado a m\'odulos de propiedades, se realiza con la orden:

\control{property alias start=0 end=1000 each=10}

Por ejemplo, en este caso, un fichero con mas de 1000 configuraciones, es caracterizado en sus primeras 1000 configuraciones y la evaluaci\'on de esta propiedad se realiza cada 10 pasos.

\subsection{Ejemplos con Fichero de Control}

\subsection{An\'alisis utilizando el quick-mode}

Usualmente uno espera que las utilidades sean de \textit{f\'acil acceso} por lo que escribir tediosos ficheros de configuraci\'on no es lo esperado, por eso {\lpmd} como su set de utilidades tienen el llamado \textbf{quick-mode} que \'es simplementa la ejecuci\'on directa de an\'alisis, converciones o visualizaciones de salidas de din\'amica molecular.

\subsubsection{Salida General}

\subsubsection{Requerimientos M\'inimos para lpmd-analyzer en quick-mode}

\subsection{Ejemplos con quick-mode}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{\index{lpmd-converter}lpmd-converter}

Utlizado para conversi\'on de celdas entre distintos formatos, es una forma propia de \verb|babel|, con algunas funcionalidades extras, las que son independientes de cada m\'odulo. Entre sus ventajas destacan el hecho de hacer filtrados, asignar colores a los \'atomos seleccionar o invertir selecciones, etc.

\subsection{lpmd-converter utilizando un Fichero de Control}
Las \'areas principales de un fichero de control para ejcutar con \textbf{lpmd-converter}, son:

\begin{enumerate}
 \item Propiedades de la Celda.
 \item Carga de fichero de entrada.
 \item Uno o multiples ficheros de salida.
\end{enumerate}

\subsubsection{Propiedades de la Celda}
Se especifican las caracter\'isticas de la celda de simulaci\'on del fichero que posee las configuraciones at\'omicas. Pueden ser en ocaciones entregados como argumentos de ejecuci\'on del comando \textbf{lpmd-converter}.

Los principales campos que deber\'ian estar en esta secci\'on del fichero son:
\begin{itemize}
 \item cell : Caracter\'isticas generales de la celda.
 \item prepare : Alguna modificaci\'on a la celda original, tales como las replicas.
\end{itemize}
\subsubsection{Carga de fichero de entrada}
Especificamos claramente el fichero inicial o de entrada, el que corresponde al que queremos \textit{convertir} a un formato distinto, en esta secci\'on la orden m\'as importante es:

\control{input module=... file=...}
\subsubsection{Ficheros de salida}
En esta secci\'on podemos especificar uno o m\'as ficheros de salida para realizar la transformaci\'on de nuestra celda inicial. La orden, de modo similar a {\lpmd}, es dada por la palabra clave \verb|output|.

\control{output module=... file=... \\output module=... file=...}

Por ejemplo, en este caso, un fichero con mas de 1000 configuraciones, es caracterizado en sus primeras 1000 configuraciones y la evaluaci\'on de esta propiedad se realiza cada 10 pasos.

\subsection{Utilizando lpmd-converter con quick-mode}
Por ahora, \textbf{lpmd-converter} puede manejar todos los formatos listados en la tabla~\ref{tab:modinout}. Adem\'as se pueden aplicar las propiedades del m\'odulo selectatoms, para modificar, extraer o a\~nadir \'atomos en el sistema.

\subsection{Ejemplos}
Al igual que {\lpmd}, \textbf{lpmd-coverter} puede ejecutarse con los argumentos en l\'inea de comandos y a trav\'es del fichero de control:

\control{lpmd-converter fichero.control}

\section{\index{lpmd-visualizer}lpmd-visualizer}
Utilidad capaz de visualizar sistemas at\'omicos, su funci\'on es aplicar cualquier tipo de m\'odulo de visualizaci\'on del sistema. Por ejemplo desde la generaci\'on de ficheros \verb|pov| para una posterior conversi\'on a imagenes, as\'i como la observaci\'on directa de configuraciones at\'omicas mediante openGL (m\'odulo \verb|lpvisual|).

\subsection{Utilizando lpmd-visualizer con un Fichero de Control}

Las \'areas principales de un fichero de control para ejcutar con \textbf{lpmd-converter}, son:

\begin{enumerate}
 \item Propiedades de la Celda.
 \item Carga de modulos de visualizaci\'on.
 \item Llamado de los m\'odulos.
\end{enumerate}

\subsubsection{Propiedades de la Celda}
Se especifican las caracter\'isticas de la celda de simulaci\'on del fichero que posee las configuraciones at\'omicas. Pueden ser en ocaciones entregados como argumentos de ejecuci\'on del comando \textbf{lpmd-converter}.

Los principales campos que deber\'ian estar en esta secci\'on del fichero son:
\begin{itemize}
 \item cell : Caracter\'isticas generales de la celda.
 \item input : Especificando el fichero de entrada.
 \item prepare : Alguna modificaci\'on a la celda original, tales como las replicas.
\end{itemize}
\subsubsection{Carga de m\'odulo de visualizaci\'on}
Cargamos el m\'odulo, actualmentela distribuci\'on incluye el m\'odulo \verb|povray| para la generaci\'on de ficheros \verb|pov|, adem\'as existe un m\'odulo adicional, distribuido de forma independiente, para visualizaci\'on con openGL.

\subsubsection{Llamado al m\'odulo}
Especificamente llamamos al m\'odulo y vemos como deseamos mostrar la imagen o generar informaci\'on:

\control{visualize module-alias start=0 end=1000 each=20}

Por ejemplo, en este caso, un fichero con mas de 1000 configuraciones, se muestra cada 20 pasos comenzando en el paso inicial y terminando en el paso 1000.

\subsection{Utilizando lpmd-visualizer con quick-mode}
Poder generar ficheros para visualizaci\'ones grandes y complejas, asi como tambien una visualizaci\'on simple y directa.

\subsection{Ejemplos}

Al igual que {\lpmd}, \textbf{lpmd-visualize} es llamado con un fichero de control o tambien puede ser llamado directamente en l\'inea de comandos como

% \section{Quick-Mode}
% \label{chap:util-quickmode}
% 
% Esta secci\'on, da una idea generalizada de los flags que utilizan los utilitarios de lpmd, y cuales son sus caracter\'isticas, ya que puede incluso correrse an\'alisis sin necesidad de poseer un fichero de control. Las caracter\'isticas de los flags y el soporte en cada utilitario, pueden verse en la tabla~\ref{tab:quickmode}.
% 
% \begin{table}[h!]
%  \centering
%  \begin{tabular}{cp{5cm}ccc}\\
%  \hline\hline
%   Flag & Funcionalidad & lpmd & analyzer & converter \\
%  \hline\hline
% \verb|-c| $\parallel$ \verb|--cell|&Los tama\~nos de la celda son indicados durante la ejecuci\'on.&Si&Si&Si\\\hline
% \verb|-p| $\parallel$ \verb|--pluginname|&Brinda ayuda sobre el plugin que se da en el argumento.&Si&Si&Si\\\hline
%  &&&&\\\hline
%  \end{tabular}
%  \label{tab:quickmode}
%  \caption{Se muestran los posibles flags de simulaci\'on de las utilidades y de {\lpmd}.}
% \end{table}
