\chapter{Gente}
\label{chap:auth}

El c\'odigo {\lpmd} ha sido desarrollado por \textbf{Joaqu\'in Peralta}, \textbf{Claudia Loyola} y \textbf{Felipe Gonz\'alez} y \textbf{Sergio Davis}, siendo este \'ultimo el principal desarrollador. Nuestro equipo de trabajo pretende que \lpmd atraiga la atenci\'on de la gente los motive a ser colaboradores activos en el desarrollo del proyecto, ya sea desarrollando plugins o bien realizando sugerencias, que con mucho gusto ser\'an acogidas.

\begin{itemize}

\item \underline{\sc Programadores Principales:} Aquellos que dieron el puntapi\'e inicial para dar inicio a {\lpmd}. Actualmente cada uno de ellos sigue realizando aportes en distintos \'ambitos dentro del c\'odigo priorizando una buena utilizaci\'on, un desarrollo eficiente y brindar soporte en lo que se tiene hasta el d\'ia de hoy.

\begin{itemize}
 \item Sergio Davis, Royal Institute of Technology, \href{http://www.gnm.cl/~sdavis/}{\tt sergdavis@gmail.com}.
 \item Claudia Loyola, Universidad de Chile, \href{http://www.gnm.cl/~claudial/}{\tt claudial.81@gmail.com}.
 \item Joaqu\'in Peralta, Universidad de Chile, \href{http://www.gnm.cl/~jperalta/}{\tt jperaltac@gmail.com}.
 \item Felipe Gonz\'alez, Universidad de Chile, \href{http://zeth.ciencias.uchile.cl/~fgonzalez/}{\tt fullofmetal@gmail.com}.
\end{itemize}

\item \underline{\sc Programadores Adicionales:} Han brindado, y algunos lo siguen haciendo, aportes en el c\'odigo, desde la utilizaci\'on, manejo y estudio, hasta modificaciones y aportes directos. Esperamos que pronto se vuelvan desarrolladores principales en el proyecto, ya que con su ayuda esperamos reforzar y mejorar \lpmd.

\begin{itemize}
 \item Yasm\'in Navarrete, Universidad de Chile, {\tt yasmin.navarrete@gmail.com}.
 \item Pablo Ravelo, Universidad de Chile, \href{http://zeth.ciencias.uchile.cl/~pravelo/}{\tt pablo.ravelo@gmail.com}.
\end{itemize}

\item \underline{\sc Colaboradores:} Han sido los principales motivadores para continuar la labor, dando sugerencias, correcciones y aportes fundamentales en las ideas y el planteamiento de {\lpmd}. Desde los detalles t\'ecnicos, hasta la f\'isica tras cada nueva mejora.

\begin{itemize}
 \item Dr. Gonz\'alo Guti\'errez (\href{http://fisica.ciencias.uchile.cl/~gonzalo/}{\tt gonzalo@fisica.ciencias.uchile.cl}).
 \item Dr. Eduardo Men\'endez (\href{http://fisica.ciencias.uchile.cl/~emenendez/}{\tt emenendez@fisica.ciencias.uchile.cl}).
 \item Dr. Carlos Esparza.
\end{itemize}
\end{itemize}

Cualquier consulta, aporte o sugerencia, siempre ser\'a bienvenido dentro de nuestra a\'un peque\~na comunidad. Cualquier consulta no dude en contactarnos, puede ser al mail de cualquiera de los autores principales o bien a \href{http://www.gnm.cl/}{\tt gnm@gnm.cl}.
